Definindo $\lambda = \frac{u}{n+m}$, tem-se:

\begin{equation}
\Lambda = \left[ \frac{\hat{\sigma}_x^2}{\lambda \hat{\sigma}_x^2 + (1 - \lambda) \hat{\sigma}_y^2} \right]^{\frac{n}{2}}
\left[ \frac{\hat{\sigma}_y^2}{\lambda \hat{\sigma}_x^2 + (1 - \lambda) \hat{\sigma}_y^2} \right]^{\frac{m}{2}}
\end{equation}

\begin{equation}
(\xi) = \hat{\sigma}_y^2 \left[ \frac{\hat{\sigma}_x^2 / \hat{\sigma}_y^2}{\lambda (\hat{\sigma}_x^2 / \hat{\sigma}_y^2) + (1 - \lambda)} \right]^{\frac{n}{2}}
\left[ \frac{1}{\lambda (\hat{\sigma}_x^2 / \hat{\sigma}_y^2) + (1 - \lambda)} \right]^{\frac{m}{2}}
\end{equation}

\begin{equation}
\Lambda = \lambda^{-\frac{n+m}{2}} \left( \frac{\hat{\sigma}_x^2 / \hat{\sigma}_y^2}{\hat{\sigma}_x^2 / \hat{\sigma}_y^2 + b} \right)^{\frac{n+m}{2}}, \quad b \triangleq \frac{1 - \lambda}{\lambda}
\end{equation}

A RC de TRV é dada por: para $z = (\hat{\sigma}_x^2, \hat{\sigma}_y^2) \in \mathbb{R}^n \times \mathbb{R}^m$

\begin{equation}
\left\{ z \in \mathbb{R}^n, \ \Lambda(z) < c' \right\}, \quad \text{$u$ escalar}
\end{equation}

\begin{equation}
\left\{ \frac{(\hat{\sigma}_x^2 / \hat{\sigma}_y^2)^{n/2}}{\left[ (\hat{\sigma}_x^2 / \hat{\sigma}_y^2) + b \right]^{\frac{n+m}{2}}} < \frac{k \cdot \lambda^{-\frac{n+m}{2}}}{c'} \right\}
\end{equation}

A fim de representar a RV de modo implementável, vamos proceder como segue: considere a função

\begin{equation}
g(u) = u^{n/2} (u + b)^{-\frac{n+m}{2}}, \quad u > 0
\end{equation}

Vamos investigar o comportamento de $\Lambda$. Note que:

\begin{equation}
g'(u) = \frac{2g(u)}{2u} = \frac{\frac{n}{2} u^{\frac{n}{2} - 1} (u + b)^{-\frac{n+m}{2}} - u^{\frac{n}{2}} \frac{n+m}{2} (u + b)^{-\frac{n+m}{2} - 1}}{(u + b)^{-n+m}}
\end{equation}

